世道人生：愚蠢無極限 - 李怡

世道人生：愚蠢無極限 - 李怡

記得1967年左派暴動最熾熱的8月，中國外交部向英國發出48小時最後通牒，要求港英在限期內撤銷對三份左報的停刊令和釋放被捕人士，聲言若不照辦，「英國政府必須對此承擔一切後果」。當時香港左派機構中人，都以為若英國不回應最後通牒，中國很有可能出動軍隊。誰知道，48小時後，中國的行動是由北京的紅衞兵衝進英國代辦處放火。這就是英國要承擔的後果嗎？香港左派頓感失望。

那天之後，一位《大公報》副總編在與我茶敍時喟嘆，反英抗暴「玩完了」。這位資深前輩曾參加過二戰的前線採訪，觀察一向敏銳。他接着說，弓滿不發才是將軍欲以巧勝人之道，不提最後通牒還讓對方不知你會怎麼出手，提了48小時，之後又冇料到，就被人看穿底牌，真是其蠢無比。果然，港英當局就此看穿中國不會出兵的底牌，於是放手壓制暴動。

早幾天，特朗普簽署《香港人權及民主法案》，中國開動所有宣傳機器，用上最高級的形容詞去「反擊」，特別提到要「反制」。中國的高級抗議形容詞已經在過去幾十年不斷地重複使用，大部份西方國家對這些「嚴詞」都已經麻木，就等着看有甚麼「反制」。結果前天「反制」出籠，是即日起暫停審批美國軍艦、軍機赴港的申請，以及制裁包括自由之家、美國國家民主基金會等多個非政府組織（NGO）。又令香港愛國人士大失所望。

中國的反制竟然比紅衞兵燒英國代辦處更加冇料到。古時有關於射箭的說法：「射不入鐵，不如不發。射不入石，徒勞爾力。」不僅是「徒勞爾力」，而且是暴露了沒有反制能力、更是受制於人的底牌。美國軍艦訪港，從來是興旺灣仔酒吧、禮品、紋身之類行業的生意，美軍艦不泊港，大可以去泊菲律賓、台灣等港口，那裏對美軍生意無任歡迎。中國此項反制究竟是懲罰美國還是懲罰香港？真讓人百思莫解。至於制裁美國的幾家NGO，是怎樣制裁？不給這些機構的僱員訪港簽證，還是可以用甚麼手段阻止這些機構關注香港事務？

中國外交部發言人稱，中方會根據形勢發展，採取進一步必要行動。但應該沒有任何儍瓜相信會有甚麼有效行動也。

反觀美國，提出香港人權法案、邀請香港人去國會見證、眾院通過、參院通過、總統簽署，整個過程都有不少懸念。現在法案生效，但會如何執行，也有懸念。特朗普周一說，簽署該法案對中美貿易談判沒有好處。國務卿蓬佩奧同日表示，美國要確保中國對《中英聯合聲明》的承諾不是空談。美國共和黨海外事務組織副主席俞懷松（Solomon Yue）又提出幾個對香港制裁的名單。所有過程，都充滿懸念，都是弓滿不發，都讓中共港共官員費煞思量：既有幻想，又有恐懼。但法案已經生效是事實。這個未有具體執行的法案，已經令中港共眾官震懾與疑慮不已。除了為自身憂，還要如陳茂波所指，為習近平定位為國際創科中心的大灣區發展憂，也要為美國法案產生連鎖效應憂：歐洲、日本等國家也醞釀通過全球馬格尼茨基人權問責法。

弓滿不發是「欲以巧勝人」的聰明做法，但其實是民主制度的多重程序所造成。「射不入鐵」是愚蠢做法，但也是專權體制造成的。

愛因斯坦說：天才和愚蠢之間的區別就是天才是有極限的。而有兩種東西是無極限的：宇宙和人類的愚蠢。

李怡

對唔住，借個位宣傳一下，特首選委過半有望。

特首選委戰線 — 七個同行手足，成立工會，重光勞工界！只剩唔夠四個月時間！

支共支倆：一字記之曰，昆

Sir this way

Push

李怡